\externaldocument{Disenyo}

\chapter{Introducción}
\label{cap:introduccion}

\chapterquote{Las computadoras son como los dioses del Viejo Testamento; un montón de reglas y sin piedad.}{Joseph John Campbell (1904-1987)}

\section{Motivación}
\app{} esta motivada por la necesidad de mejorar la comunicación entre el alumnado y los profesores a la hora de la corrección de las practicas de programación. 
Proporciona herramientas para facilitar la corrección del código por parte de los profesores, pudiendo estos indicar los fallos e incluir la corrección del mismo, y posteriormente enviar un informe a los alumnos implicados en dicha practica para que estos tengan constancia de los mismos en su contexto.
Es decir, los alumnos podrán ver la correcciones (una vez finalizadas), y efectuar comentarios sobre ellas.

Con las herramientas actuales, mayoritariamente el campus virtual, hay dificultades para comunicar correcciones de practicas de programación entre profesores y alumnos: ninguno puede ver o comentar de forma sencilla los comentarios o errores en un fichero y linea concretos sin perder mucho tiempo buscándolo de forma manual.
Tampoco proporciona ninguna herramienta que permita resumir en un solo documento todos los comentarios y correcciones de forma sencilla y legible, si el profesor quisiera hacer esto tendría que perder mucho tiempo seleccionando código, ademas si quisiera comentarlo en el aula a los alumnos no podría centrarse en los problemas específicos de cada alumno, teniendo que quedarse en los problemas más generales que afecten a un grupo amplio de alumnos.

Durante mi paso por la Facultad de Informática de la UCM, en la asignaturas que tienen un fuerte componente de programación tales como Fundamentos de la Programación, Tecnología de la Programación o en cursos superiores como Aplicaciones Web, Estructura de Datos y Algoritmos o Técnicas Algorítmicas en Ingeniería del Software, he notado que la comunicación entre profesores y alumnos o entre los propios alumnos a la hora de ver los fallos cometidos en un código es compleja y requiere de un tiempo que, debido a lo apretado del calendario, en general no es posible destinar a esta tarea.

Por ultimo una gran motivación por mi parte fue el mejorar mis conocimientos y aprender nuevas metodologías, lenguajes y tecnologías actualmente en boga en los entornos reales de las empresas.

Con las motivaciones anteriormente mencionadas nace \app, con el espíritu de crear una plataforma que cubra estas necesidades y mejore ademas de agilizar esta tarea tan importante para el aprendizaje de un lenguaje de programación.


\section{Objetivos}

\subsection{Objetivos principales}

A continuación se detallan los objetivos que nos proponemos cumplir.

\subsubsection*{Corrección de entregas de prácticas de código}
Los profesores son unos de principales actores de nuestra aplicación y una de sus funcionalidades es la de corregir las entregas hechas por los alumnos. 
Por ello mediante el uso de la aplicación los profesores podrán corregir el código de las practicas entregadas de los alumnos, pudiendo realizar comentarios y correcciones de código sobre la misma que luego mediante un informe generado el alumno podrá ver las mismas resumidas en un mismo documento. El profesor también podrá activar la función de corrección ínter-pares descrita en los objetivos avanzados.

\subsubsection*{Integración con Campus Virtual}
La integración con el campus virtual permite a los profesores una mayor agilidad a la hora de poder acceder rápidamente al entorno de corrección.

Por ello el profesor podrá descargar las practicas entregadas en el campus virtual moodle \citep{Moodle} y cargarlas en la aplicación de forma rápida y sencilla.
De forma interna se distribuyen entre los equipos (uno o varios alumnos) mediante un sistema de código en el nombre del fichero, usando el identificador del grupo al que pertenece la entrega.

\subsubsection*{Alumnos pueden ver sus correcciones}
El feedback entre profesores y alumnos es parte básica de nuestra aplicación.
Por ello os alumnos podrán ver los comentarios y correcciones hechas por el profesor, ademas del informe generado. Con esto se creara un sistema de interacción entre el profesor y el alumnado, mejorando la comunicación entre ambos.

\subsubsection*{Capacidad por parte de los profesores de gestionar las asignaturas, tareas y entregas}

Los profesores podrán gestionar sus asignaturas partiendo de una asignatura base común y poder administrar los equipos, tareas y entregas de la misma de forma sencilla.

\subsubsection*{Capacidad por parte de un administrador o administradores de gestionar la plataforma de manera sencilla}

El/los administradores podrán realizar tareas de mantenimiento y actualización de los elementos que componen la plataforma. Sus tareas principales serán mantener la base común de asignaturas y la gestión de los perfiles de profesor.

\subsection{Objetivos avanzados}

Una vez alcanzados los objetivos anteriores, planteamos también los siguientes objetivos avanzados. 

\subsubsection*{Revisión entre pares de alumnos}

Los alumnos mediante un sistema aleatorio podrán realizar correcciones sobre las practicas de otros compañeros. Esto proporciona otra herramienta de aprendizaje, permitiendo a los alumnos ver el trabajo de sus compañeros y aprender de sus aciertos y errores.

\subsubsection*{Evaluación de revisiones así realizados}

Los alumnos podrán emitir su valoración sobre el trabajo de otros alumnos, siendo esto visible solo por el profesor y el grupo evaluado. mediante la generación de un informe en pdf con los comentarios y posibles correcciones realizadas en el código.

\section{Resumen objetivos}
\begin{description}
\item[O1] Corrección de entregas de prácticas de código. Diseño y discusión en la sección \ref{subsec:O1}.
\item[O2] Integración con Campus Virtual. Diseño y discusión en la sección \ref{subsec:O2}
\item[O3] Capacidad por parte de alumnos de ver sus correcciones. Diseño y discusión en la sección \ref{subsec:O3}
\item[O4] Capacidad por parte de los profesores de gestionar las asignaturas, tareas y entregas. Sección \ref{subsec:O4}
\item[O5] Capacidad por parte de un administrador o administradores de gestionar la plataforma de manera sencilla. Sección \ref{subsec:O5}
\item[O6] “Peer review” entre alumnos. Sección \ref{subsec:A1}
\item[O7] Evaluación peer reviews así realizados. Sección \ref{subsec:A2}
\end{description}

\section{Organización del trabajo}

El estado de la cuestión describe distintas formas de abordar el problema identificado en la motivación, y cómo se puede intentar cumplir los objetivos.

En el apartado de diseño, se describen posibles tecnologías que se pueden aplicar, así como arquitecturas, y motivo la elección de \texttt{angular2} sobre \texttt{nodejs} con \texttt{codemirror} como componente principal. Este apartado también describe el proceso por el que se eligió la metodología de trabajo aplicada, y en qué consiste ésta.

El apartado de implementación describe cómo se realizó la implementación de el sistema \app, y describe también los hitos fundamentales de su desarrollo. También proporciona una breve descripción de su arquitectura interna (para más detalles, ver apéndices y sobre todo, el código en su repositorio oficial%
\footnote{https://bitbucket.org/olayer66/scipio}%
).

Finalmente, el apartado de resultados describe las contribuciones principales realizadas en este trabajo: el sistema entregado, así como los recursos que se proporcionan para su despliegue y gestión; y recapitula el diseño y la ingeniería que ha sido para ello utilizada.

El capítulo de conclusiones y trabajo futuro se relaciona, primero, los objetivos con los resultados; y posteriormente, se indican líneas futuras por las que se podría mejorar \app.


